命名空间
=================

在\ ``C++``\ 中，名称\ ``name``\ 可以是\ ``符号常量、变量、宏、函数、结构体、枚
举、类和对象``\ 等等；为了避免，在大规模程序的设计中，以及在程序员使用各
种各样的C++库时，这些标识符的命名发生冲突，
标准C++引入了关键字\ ``namespace(命名空间/名字空间/名称空间/名
域)``\ ，可以更好地控制标识符的作用域

- \ `命令空间的本质 <#naturel>`_\ 
- \ `命令空间的类型 <#nametypel>`_\ 
- \ `命令空间的定义和引用 <#namedefinel>`_\ 

.. _naturel:

0x00 命令空间的本质
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

命令空间的本质：指定标识符的作用域，实现资源的隔离

C中的命名空间

- 在C语言中只有一个全局作用域
- C语言中所有的全局标识符共享同一个作用域，标识符之间可能发生冲突
- 在C语言中为了解决全局作用域中的标识符冲突就出现了\ ``static``\ 关键字
   
C++中的命名空间

- 命名空间将全局作用域分成不同的部分
- 不同命名空间中的标识符可以同名而不会发生冲突，相当于C中的\ ``static``\ 关键字
- 命名空间可以相互嵌套
- 全局作用域也叫默认命名空间

.. _nametypel:

0x01 命令空间的类型
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

命令空间的类型有

- \ ``默认命令空间``\ ：全局作用域
- \ ``标准命令空间``\ ：标准作用域
- \ ``自定义命令空间``\ ：自定义作用域

\ ``C++``\ 中有两种头文件，一种是带\ ``.h``\ 后缀的，一种是不带\ ``.h``\ 后缀的，例如\ ``<iostream>``\ 和\ ``<iostream.h>``\ ，两者是不同的文件

- 带\ ``.h``\ 后缀头文件存放着早期的定义在\ ``默认命令空间``\ 的标准库功能声明，相当于在c中调用库函数；由于标准库十分庞大，这样程序员在选择的类的名称或函数名时就很有可能和标准库中的某个名字相同，该头文件兼容了以前的\ ``c++``\ 代码但是现在\ ``c++``\ 标准已经明确不支持该类头文件
- 不带\ ``.h``\ 后缀头文件存放着定义在\ ``标准命名空间(std)``\ 的标准库功能声明，这是为了将\ ``c++``\ 和\ ``c``\ 区别开，正确使用命名空间，避免调用类名或函数名的冲突,\ ``c++``\ 标准提倡使用该类头文件

\ ``自定义命名空间``\ 是使用\ ``namespace``\ 关键字自己声明命令空间，详解如下

.. _namedefinel:

0x02 命令空间的定义和引用
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

默认情况下可以直接使用\ ``默认命名空间``\ 中的所有标识符，使用方法如下

.. code-block:: c++

	/*使用默认命名空间中的变量*/
	::variable;


\ ``c++``\ 标准程序库中的所有标识符都被定义在\ ``std标准命名空间``\ 
中(比如标准库中的类\ ``iostream``\ 、\ ``vector``\ 等)，该命令空间已经定义，只需要引用其标识符即可，引用方法有

- \ ``using指示``\ ：直接指定标准命名空间和需引用的标识符

.. code-block:: c++

	std::cout << std::hex << 3.4 << std::endl;



- \ ``using声明``\ ：先使用\ ``using``\ 关键字声明使用标准命名空间中的指定标识符，然后直接引用标识符

.. code-block:: c++

	/*使用命名空间中的变量*/
	using  std::cout;
	using  std::endl;
	using  std::cin;

	cout << std::hex << 3.4 << endl;


- \ ``using声明``\ ：先使用\ ``using namespace``\ 关键字声明使用标准命名空间，然后直接引用标识符

.. code-block:: c++

	/*使用整个命名空间*/
	using namespace std;

	cout << hex << 3.4 << endl;


使用\ ``namespace``\ 关键字可以自定义命名空间，该命名空间中的标识符的引用方法和标准空间标识符引用方法一样，有三种

- \ ``using指示``\ ：直接指定自定义命名空间和需引用的标识符
- \ ``using声明``\ ：先使用\ ``using``\ 关键字声明使用自定义命名空间中的指定标识符，然后直接引用标识符
- \ ``using声明``\ ：先使用\ ``using namespace``\ 关键字声明使用自定义命名空间，然后直接引用标识符

示例代码如下

.. code-block:: c++

	#include  <stdio.h>

	/*namespace关键字定义命名空间时使用{}，和结构体和枚举不一样，后面没有;*/
	namespace  NameSpaceA
	{
	    int  a  =  0;
	}

	/*namespace关键字定义的命令空间可嵌套*/
	namespace  NameSpaceB
	{
	    int  a  =  1;
	    namespace  NameSpaceC
	    {
	        struct  Teacher
	        {
	            char  name[10];
	            int  age;
	        };
	    }
	}

	int  main(void)
	{
	    using  namespace  NameSpaceA;
	    using  NameSpaceB::NameSpaceC::Teacher;
	    printf("a  =  %d\n",  a);   //0
	    printf("a  =  %d\n",  NameSpaceB::a);//1
	    NameSpaceB::NameSpaceC::Teacher  t2;
	    Teacher  t1  =  {"aaa",  3};
	    printf("t1.name  =  %s\n",  t1.name);   //aaa
	    printf("t1.age  =  %d\n",  t1.age);     //3
	    return  0;
	}

